% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

A identificação correta de organismos é um requerimento básico para o desenvolvimento de pesquisa científica em Biologia. Toda a informação fundamental associada à espécie é dependente de sua identificação taxonômica: inferências sobre ciclo de vida, relações evolutivas, impacto econômico, papel no ecossistema, particularidades fisiológicas e ecológicas.

Chacidoidea é uma das várias superfamílias de vespas parasitoides, que são majoritariamente conhecidas como inimigos naturais que ajudam a manter a estabilidade de populações de insetos que podem se tornar pragas agrícolas e florestais. Nesse contexto, a identificação de espécies também tem implicações econômicas, pois é necessário o uso das espécies e linhagens corretas para obter a eficácia desejada e prevenir, dentro do possível, efeitos colaterais. O uso de espécies identificadas erroneamente no passado resultou em prejuízos financeiros significativos e na falta de sucesso de programas de controle biológico.

O desenvolvimento de chaves de identificação taxonômicas é uma maneira do especialista no grupo de organismos possibilitar ao não-especialista que realize ao menos parte do trabalho de identificação. Para o desenvolvimento dessas chaves, uma série de softwares já se encontram disponíveis. Um dos softwares mais utilizados para este fim é o Lucid.\footnote{\url{http://www.lucidcentral.com/}.} Outra ferramenta desenvolvida para estes fins desde os anos 80 é a plataforma Delta.\footnote{\url{https://www.delta-intkey.com/}.} 

A dificuldade atualmente encontrada com Lucid é que este é um programa de código fechado, que só permite a exportação de chaves no formato Java, o que dificulta seu uso, por exemplo, em celulares. Além disso, a conversão de chaves desenvolvidas em Lucid para o formato Web e como aplicativo de celular envolve alto custo financeiro. No entanto, com o avanço da pressão para que se produzam ferramentas científicas em formatos abertos, as chaves podem ser exportadas em um formato XML simples, chamado SDD.\footnote{\url{https://www.github.com/tdwg/sdd/}.} 

As convenções associadas ao formato SDD e outros baseados em XML são mantidas por uma equipe internacional envolvendo profissionais da Biologia e da Informática, por meio do \textit{Taxonomic Database Working Group} (TDWG). Além de serem mais acessíveis, o fato destes formatos serem abertos e independentes de plataformas de software aumenta a estabilidade do produto e diminui os riscos associados à defasagem da versão dos programas usados. No entanto, não há uma ferramenta disponível que faça a conversão automática dos formatos exportados por programas como Lucid e Delta para uma página Web de fácil navegação que possa ser usada por um usuário leigo.

Desta maneira, este trabalho tem o objetivo de desenvolver uma aplicação Web que permita ao taxônomo compartilhar chaves de identificação a partir de um arquivo em formato matricial ou XML. A chave disponibilizada dessa maneira poderá então ser utilizada pelo público em computador ou celular sem a necessidade do software originalmente utilizado para o preparo da chave. Além disso, o sistema permitirá ao taxônomo compartilhar textos, de modo a disponibilizar no portal informações sobre biodiversidade e taxonomia de Chalcidoidea, suas interações ecológicas e importância econômica, bem como a listagem de grupos de pesquisa, colaboradores e artigos publicados.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-objetivos}

O objetivo geral do trabalho foi desenvolver um sistema Web que possibilite que informações geradas por taxônomos possam ser compartilhadas e acessadas facilmente. Dessa forma, o taxônomo é capaz de compartilhar ferramentas de identificação taxonômica, bem como informações sobre biodiversidade e taxonomia de Chalcidoidea, suas interações ecológicas e importância econômica.

Tal objetivo geral pode ser dividido nos seguintes objetivos específicos:

\begin{itemize}
	\item Realizar o levantamento e análise de requisitos necessários, de modo a produzir documentos de especificação e análise de requisitos para compor a documentação do sistema;
	
	\item Definir a arquitetura do sistema utilizando o método FrameWeb~\cite{souza:masterthesis07}, de modo a não só complementar a documentação do sistema com o documento de projeto arquitetural, mas também aplicar o método FrameWeb visando contribuir com sua pesquisa e desenvolvimento, atualmente em andamento;
	
	\item Implementar o sistema de acordo com a documentação produzida, utilizando tecnologias e \textit{frameworks} modernos para o desenvolvimento Web;
	
	\item Hospedar a aplicação em um servidor para que fique disponível para o público por meio de uma URL de forma segura e eficiente.
\end{itemize}


%%% Início de seção. %%%
\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-intro-metodo}

O método utilizado para desenvolver este trabalho foi composto pelas seguintes atividades:

\begin{enumerate}
	\item Revisão bibliográfica: estudo de boas práticas de Engenharia de Software~\cite{falbo:book14} e Requisitos~\cite{falbo:book17}, Padrões de Projetos de Sistemas~\cite{falbo:book16, Fowler2002}, Programação Orientada a Objetos, uso e projeto de Banco de Dados Orientado a Documentos, entre outros;
	
	\item Elaboração da documentação dos requisitos sistema: produção do Documento de Requisitos, apresentando uma descrição do sistema, de seu minimundo, definição dos requisitos funcionais e não funcionais, além das regras de negócio; e do Documento de Especificação de Requisitos, apresentando a identificação dos subsistemas, modelos de casos de uso, modelo estrutural, modelo dinâmico e glossário do projeto. Nesta atividade foram utilizados conceitos das disciplinas de Engenharia de Software e, em particular, Engenharia de Requisitos;
	
	\item Elaboração da documentação da arquitetura do sistema: produção do Documento de Projeto de Sistema, apresentando a plataforma de desenvolvimento, atributos de qualidade e táticas, a arquitetura do software e projeto detalhado de cada um dos seus componentes, seguindo a abordagem FrameWeb~\cite{souza:masterthesis07}. Esta atividade relaciona-se com as disciplinas de Projeto de Sistemas e Desenvolvimento Web e Web Semântica (optativa);
	
	\item Estudo das tecnologias: estudo das tecnologias utilizadas para o desenvolvimento de APIs e interfaces para Web, tais como a linguagem de programação JavaScript, a plataforma Node.js, o \textit{framework} Express.js, o banco de dados MongoDB, dentre outras;
	
	\item Implementação do sistema e testes: desenvolvimento da aplicação Web acompanhando de testes, realizados sempre que uma nova funcionalidade for implementada, de modo a encontrar e corrigir possíveis erros. Nesta atividade exercitou-se conceitos das disciplinas de Programação, Linguagens de Programação, Banco de Dados e Desenvolvimento Web;
	
	\item Implantação: hospedagem da aplicação em um servidor Web para ficar disponível para acesso ao público geral por meio de uma URL de forma segura e eficiente;
	
	\item Redação da monografia: escrita da monografia em LaTeX\footnote{\url{https://www.latex-project.org/}.} utilizando o editor TexStudio\footnote{\url{https://www.texstudio.org/}.} e o template abnTeX\footnote{\url{https://www.abntex.net.br/}.} que atende os requisitos das normas da ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas) para elaboração de documentos técnicos e científicos brasileiros.
\end{enumerate}



%%% Início de seção. %%%
\section{Organização do Texto}
\label{sec-intro-organizacao}

Esta monografia é estruturada em cinco partes e contém, além da presente introdução, os seguintes capítulos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec-referencial}} – Referencial Teórico: apresenta uma revisão da literatura acerca de temas relevantes ao contexto deste trabalho, a saber: Engenharia de Software, FrameWeb e desenvolvimento Web;
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec-requisitos}} – Especificação de Requisitos: apresenta a especificação de requisitos do sistema, descrevendo o minimundo e exibindo os seus diagramas de classes e casos de uso;
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec-arquitetura}} – Projeto Arquitetural do sistema: apresenta a arquitetura do sistema, exibindo os modelos elaborados para cada camada do projeto utilizando o método FrameWeb;
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec-implementacao}} – Implementação e Apresentação do sistema: apresenta detalhes da implementação do sistema, bem como capturas de tela do sistema em funcionamento;
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec-consideracoes}} – Considerações Finais: apresenta as conclusões do trabalho, dificuldades encontradas, limitações e propostas de trabalhos futuros;
	
	\item \textbf{Apêndices} – Apresenta os documentos gerados nos processos de Engenharia de Software (Documento de Requisitos, Documento de Projetos, etc.)
	
\end{itemize}